\documentclass{predmet}

\begin{document}

\chapter{BI-DBS}

\section{Základní pojmy}

Základné skratky:

\begin{description}
	\item[DBS] Databázový systém (Database System)
	\item[DB] Databáze (Database)
	\item[DBMS] Systém Řízení Bází Dat (Database Management System)
	\begin{description}
		\item[RDBMS] Relačný DBMS
		\item[ODBMS] Objektový DBMS
		\item[ORDBMS] Objektovo relačný DBMS
	\end{description}
\end{description}

\section{TO-BI-SPOL-20}

\textit{Relační databáze, dotazování v relační algebře, základní koncepce jazyka SQL (SELECT, DDL, DML, DCL, TCL), vyjádření integritních omezení v DDL.}

\subsection{Relační databáze}

\begin{wraptable}{r}{6cm}
\centering
\begin{tabular}{|C{3cm}|C{3cm}|}
\hline
relace & tabulka \\
\hline
schéma relace & záhlaví tabulky \\
jméno atributu & jméno sloupce \\
atribut & sloupec \\
n-tice & řádek \\
\hline
\end{tabular}

\vspace{0.2cm}
\begin{itemize}[nosep]
	\item V relaci nezáleží na pořadí n-tic,
	\item Relace neobsahují duplicitní \mbox{n-tice} (jsou to množiny).
\end{itemize}

\caption{Relace vs. tabulky}
\end{wraptable}

\textbf{Relační databáze} je databáze založená na relačním modelu. Relační databázový model sdružuje data do tzv. relací (tabulek), které obsahují n-tice (řádky). Tabulky (relace) tvoří základ relační databáze. Tabulka je struktura záznamů s pevně stanovenými položkami (sloupci - atributy). Každý sloupec má definován jednoznačný název, typ a rozsah, neboli doménu. 

\textbf{Schéma relační databaze} je dvojice $(R,I)$, kde $R = \{R_1,R_2,...,R_n\}$ je možiná schémat relací a $I$ je množina integritních omezení.

\textbf{Přípustná relační databáze} se schématem $(R, I)$ je množina (konkrétních) relací $\{R^*_1,R^*_2,...,R^*_n\}$, takových, že jejich n-tice vyhovují tvrzením v $I$.

\subsection{Dotazování v relační algebře}

\textbf{Definice:} \textbf{Databázový dotaz} nad schématem $S$ je výraz, který vrací odpověď se schématem $T$. Přicemž:

\begin{itemize}
	\item definičním oborem jsou všechna úložiště se schématem $S$,
	\item oborem hodnot jsou všechny relace se schématem $T$,
	\item data v odpovědi pocházejí z databáze,
	\item odpoveď nezávisí na fyzickém uložení dat.
\end{itemize}

\textbf{Definice:} \textbf{Dotazovací jazyk} je množina všech použitelných výrazů pro konstrukci dotazu.

Základní operace relační algebry jsou:
\begin{itemize}
	\item \textbf{selekce} (restrikce) relace $R$ dle podmínky $\varphi$ (logický výraz). Značení: $R(\varphi)$
	\item \textbf{projekce} relace $R$ na množinu atributů $C$, kde $C \subset A$. Značení $R[C]$
	\item \textbf{přirozené spojení} relací $R[A]$ a $S[B]$ s výsledkem $T[C]$. Značení $R * S$
	\item \textbf{přejmenování} atributu. Značení $t \rightarrow alias$.
\end{itemize}

\textbf{Příklad:} Hvězdy (herci), které hrají ve filmech promítaných v kině OC Smíchov: \\
$NA\_PROGRAMU(NazevKina = \text{'OC Smíchov'})[JmenoFilmu,Datum] * FILM[Herec \rightarrow Hvezda]$

\subsection{SQL - Rozhraní RDBMS}

Dotazovací jazyk SQL(Structured Query Language) se využíva pro komunikaci s databázovým strojem (rozhraní RDBMS). Jazyk SQL má několik částí:

\begin{itemize}
	\item \textbf{DDL} -- Data Definition Language (definice dat): CREATE TABLE,...
	\item \textbf{DML} -- Data Manipulation Language (úprava dat a dotazování): SELECT, INSERT,...
	\item \textbf{TCL} -- Transaction Control Language (řízení transakcí): COMMIT, ROLLBACK,...
	\item \textbf{DCL} -- Data Control Language (přístupová práva): GRANT ... ON ... TO ..., ...
\end{itemize}

TODO: rozšíriť

\subsection{Integritní omezení}

Integritní obmedzení v DDL je špecifikované 

IO sloupce:

\begin{description}[noitemsep,nosep,leftmargin=1cm,labelindent=1cm]
	\item[NOT NULL]
	\item[DEFAULT]
	\item[UNIQUE]
	\item[PRIMARY KEY]
	\item[REFERENCES]
	\item[CHECK]
\end{description}

IO tabulky - stejné jako IO sloupce, složené IO vždy na úrovni tabulky

Príkazy v SQL:

\begin{lstlisting}
ALTER TABLE <table name> ADD CONSTRAINT <name> <definition>;
ALTER TABLE <table name> DROP CONSTRAINT <name>;
CREATE TABLE <table name> (
	... TODO ...
)
\end{lstlisting}

TODO: rozšíriť

\section{TO-BI-SPOL-21}

\textit{Transakce a jejich vlastnosti - ACID.}

\textbf{Definice:} Databázová transakce je skupina příkazů, které převedou databázi z jednoho konzistentního stavu do druhého.

Transakce vznikly kvůli dvěma základním požadavkům na DBMS:

\begin{itemize}
	\item \textbf{chránit data} -- ve smyslu odolnosti vůci různým haváriím serveru,
	\item poskytnout \textbf{korektní, rychlý a asynchronní přístup} většímu množství soucasně pracujících uživatelů.
\end{itemize}

Transakce řeší:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Řízení souběžného zpracování}: Zajituje uživatelům, že každý vidí konzistentní stav databáze bez ohledu na to, že více uživatelů přistupuje asynchronně ke stejným údajům.
	\item \textbf{Zotavení z chyb} Zajišťuje, že stav databáze není narušen v případě chyby software, systému, nebo fyzického média v průbehu zpracování úlohy měnící data v databázi. Důsledkem takového incidentu nesmí být nekonzistence databáze.
\end{itemize}

RDBMS musí zaručit:

\begin{itemize}
	\item Transparentnost paralelního zpracování transakce.
	\item Atomicitu vzhledem k chybám.
\end{itemize}

\begin{wrapfigure}[5]{r}{4.5cm}
\centering
\begin{tikzpicture}[
	->,shorten >=1pt,auto,thick,
	node distance=1.75cm,
	every node/.style={circle,draw,font=\bfseries,minimum size=0.9cm,inner sep=1}
]

  \node (A)                            {A};
  \node (PC) [right of=A, yshift=1cm]  {PC};
  \node (F)  [right of=A, yshift=-1cm] {F};
  \node (C)  [right of=PC]             {C};
  \node (AB) [right of=F]               {AB};
  
  \path
    (A)  edge (PC)
    (A)  edge (F)
    (PC) edge (F)
    (PC) edge (C)
    (F)  edge (AB)
    ;

\end{tikzpicture}
\caption{Stavový diagram transakce}
\end{wrapfigure}

Stavy transakce:

\begin{itemize}
	\item \textbf{aktivní (Active)} - od zacátku (probíhají DML příkazy),
	\item \textbf{částečně potvrzený (Partially Commited)} - po provedení poslední operace transakce,
	\item \textbf{potvrzený (Commited)} - po úspěšném zakončení, tj. po potvrzení operace COMMIT,
	\item \textbf{chybný (Failed)} - v normálním průběhu transakce nelze pokračovat
	\item \textbf{zrušený (ABorted)} - po skončení operace ROLLBACK, tj. uvedení databáze do stavu před započetím transakce 
\end{itemize}

Databázové transakce musí splňovat tzv. vlastnosti ACID:

\begin{itemize}
	\item \textbf{atomicitu} (\textbf{a}tomicity) - databázová transakce je jako operace dále nedělitelná (atomární). Provede se buď jako celek, nebo se neprovede vůbec.
	\item \textbf{konzistenci} (\textbf{c}onsistency) - Při a po provedení transakce není porušeno žádné integritní omezení.
	\item \textbf{izolovanost} (\textbf{i}solation) - Operace uvnitř transakce jsou skryty před vnějšími operacemi.;
	\item \textbf{trvalost} (\textbf{d}urability) - Změny, které se provedou jako výsledek úspěšných transakcí, jsou skutečně uloženy v databázi, a již nemohou být ztraceny.
\end{itemize}

TODO: paralelní spracovaní transakcí, uzamykací protokoly

\section{TO-BI-SPOL-22}

\textit{3 úrovně pohledu na data (konceptuální, implementační, fyzická). Struktury pro ukládání dat v relačních databázích s ohledem na rychlý přístup k nim (speciální způsoby uložení, indexy apod.).}

\subsection{3 úrovně pohledu na data}

\begin{description}
\item[Konceptuálni úroveň] se zabýva modelováním reality. Snaží sa nebýt ovlivněna budoucími prostředky řešení. Pro konceptuálni úroveň se používa grafická notace.

\item[Logická (databázová, implementační) úroveň] se vztahuje ke konkrétnímu databázovému modelu a používa jeho konštrukční, dotazovací a manipulační prostředky (relační, objektová, síťová, hierarchická, XML,... ).

\item[Fyzická úroveň] reprezentuje fyzické uložení dat (soubory, indexy, clustery,...). Užívatelé (programátoři, správci,...) jsou od fyzické úrovni odstíněni logickou vrstvou.
\end{description}

\subsection{Fyzická úroveň, Struktury pro ukládání dat}

\begin{figure}[h]
\centering 
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/BI-DBS-struktura-databaze.pdf}
\end{figure}

Fyzická organizace relační tabulky:

\begin{itemize}
	\item HEAP tabulka
	\item HEAP tabulka s indexy
	\item Tabulka s indexovou organizací
	\item Tabulka ve shluku (cluster)
\end{itemize}

\subsubsection{Základní typy souboru}

\begin{description}
	\item[Halda] je nehomogenní soubor záznamů obvykle  proměnné délky. Vkládané záznamy jsou umístňovány ve vymezeném prostoru disku za sebou. Nalezení záznamu má časovou složitost $O(n)$.

	\item[Sekvenční soubor] obsahuje záznamy v sekvenčním pořadí. Záznamy jsou typicky seřazeny podle pořadí přidání, nebo podle jednoho klíče.

	Výhodou seřazeného sekvenčního souboru, v připade využití média s přímým přístupem, je možnost docílit složitosti $O(\log {n})$ pro vyhledání záznamu.

	Nevýhodou je výpočtově náročnejší seřazení obsahu při manipulací s daty.

	\item[Index-sekvenční soubor] je seřazený sekvenční soubor s primárnim indexem. ??? asi ne ???

	\item[Indexovaný soubor] je tvořen primárním souborem a indexy pro různe vyhledávací klíče. Indexují se záznamy (ne bloky)
\end{description}

\subsubsection{Základní typy indexov}

\begin{description}
	\item[Bitová mapa] indexuje pomocí binární matice, která obsahuje předem vypočítané odpovědi na jednoduché otázky(true/false), a to pro každý záznam. Bitmapový index říká, zda je odpověď na danou otázku pro určitý záznam v databázi pravdivá nebo ne.

	Jednotlivé sloupce bitmapového indexu chápeme ako vektory bitů. Hodnota $1$ na $i$-té pozici znamená, že pro $i$-tý záznam je daná podmínka pravidvá. Naopak, hodnota $0$ znamená, že podmínka neplatí.

	\item[B-strom (B-Tree)] je $m$-ární strom se specifickou sadou omezení. Průmerná i nejhorší složitost operací (search, insert, delete) je $O(\log{n})$. Paměťová složitost je $O(n)$

	Výhody B-Tree pro databáze jsou:
	\begin{itemize}[nosep]
		\item seřazenost klíčů umožňuje sekvenční prohledávání,
		\item hierarchický index minimalizuje počet čtení disku,
		\item částečne plné bloky pro zrychlení přidávaní a vymazávaní,
		\item vyváženost indexu rekurzivním algoritmem.
	\end{itemize}
\end{description}

Porovnání indexů B-strom a Bitmap:

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline 
B-strom & Bitová mapa \\ 
\hline 
Sloupce s vysokou kardinalitou & Sloupce s nízkou kardinalitou \\ 
\hline 
DML operace relativně drahé & DML operace velmi drahé \\ 
\hline 
Vhodné pro OLTP & Vhodné pro ad-hoc dotazy v dátových skladech \\ 
\hline 
\end{tabular}

\section{Další informace}

\textbf{Integrita databáze} znamená, že databáze vyhovuje zadaným pravidlům – \textbf{integritním omezením}. Tato integritní omezení jsou součástí definice databáze, a za jejich splnění zodpovídá systém řízení báze dat.

Integritní omezení se mohou týkat jednotlivých hodnot vkládaných do polí databáze (například známka z předmětu musí být v rozsahu 1 až 5), či může jít o podmínku na kombinaci hodnot v některých polích jednoho záznamu (například datum narození nesmí být pozdější než datum úmrtí). Integritní omezení se může týkat i celé množiny záznamů daného typu – může jít o požadavek na unikátnost hodnot daného pole či kombinace polí v rámci celé množiny záznamů daného typu, které se v databázi vyskytují (například číslo průkazu v záznamech o osobách).

Velmi často používaným integritním omezením v relačních databázích je tzv. \textbf{referenční integrita}. Jedná se o požadavek, aby pro pole záznamu, jež má obsahovat odkaz na jiný záznam někde v databázi, takový odkazovaný záznam skutečně existoval, tedy aby takový odkaz nevedl „do prázdna“ a nejednalo se o tzv. databázového sirotka.

\subsection{Extra info k B-Tree}

B-strom (B-Tree) je $m$-ární strom, splňující následující omezení:
\begin{itemize}[nosep]
	\item kořen má nejméne 2 potomky, pokud není listem,
	\item každý uzel kromě kořene a listu má nejméne $[m/2]$ a nejvýše $m$ potomků,
	\item každý uzel ma nejméně $\lceil m/2 \rceil - 1$ a nejvíce $m - 1$ datových záznamů (vetšinou jen klíčů),
	\item všechny cesty ve strome jsou stejně dlouhé,
	\item data v nelistovém ulzu jsou organizována $p_0(k_1, p_1),(k_2, p_2), ...,(k_n, p_n), u$:
	\begin{itemize}[nosep]
		\item kde $p_0, p_1, ..., p_n$ jsou ukazatele na potomky,
		\item $k_0, k_1, ..., k_n$ jsou klíce,
		\item u je nevyužitý prostor,
		\item záznamy $(k_i, p_i)$ jsou uspořádany vzestupne podle klíčů,
		\item $\lceil m/2 \rceil - 1 \leq n \leq m - 1$,
	\end{itemize}
	\item odpovídá-li ukazateli $p_i$, kde $i \in \left<{1,n}\right>$ podstrom $U(p_i)$ platí:
	\begin{itemize}[nosep]
		\item (i) pro každé $k \in U(p_{i-1})$ je $k <= k_i$,
		\item (ii) pro každé $k \in U(p_i)$ je $k > ki$,
	\end{itemize}
	\item listy obsahují úplnou množinu klíců a mohou se lišit strukturou.
\end{itemize}


\end{document}
